---
time: 2024-03-01 12:49:53
subject: 高等数学
dg-publish: true
cards-deck: 高等数学::例题
dtype: 例题
tags:
---
## 例题 1

$$\text{求}\frac{dy}{dx}=y\cos{\boldsymbol{x}}\textbf{ 的通解}.$$ #anki 

$$\begin{aligned}&\frac{dy}{dx} = y\cos{x}\\&\frac{dy}{y} = \cos{x} dx\\&\int \frac{1}{y} dy = \int \cos{x} dx\\&\ln|y| = \sin{x} + C_1\\&e^{\ln|y|} = e^{\sin{x} + C_1}\\&|y| = e^{\sin{x}} \cdot e^{C_1}\\&y = C \cdot e^{\sin{x}}\end{aligned}$$

## 例题 2

$$\begin{aligned}
&(x+xy^2)\mathrm{d}x-(x^2y+ y)\mathrm{d}y=0 \\
&\left.\text{满足初始条件}y\right|_{x=0}=1的特解.
\end{aligned}$$ #anki 
要解这个一阶线性偏微分方程组，并找到满足给定初始条件的特解，我们首先需要将这个方程组转换为标准形式。给定的方程组是：
$$\begin{aligned}
&(x+xy^2)\mathrm{d}x-(x^2y+ y)\mathrm{d}y=0 \\
&y(x=0) = 1
\end{aligned}$$
首先，我们注意到这个方程组实际上是一个隐式方程，因为它包含了$x$ 和$y$ 的导数。为了求解，我们需要将其转换为显式形式。我们可以通过重新排列项来实现这一点：
$$\mathrm{d}x - \frac{x^2y + y}{x + xy^2}\mathrm{d}y = 0$$
现在，我们可以通过分离变量来解决这个问题。我们的目标是将所有$x$ 的项放在一边，所有$y$ 的项放在另一边。这样我们可以分别对$x$ 和$y$ 进行积分。但是，这个方程的右边是一个分数，我们需要找到一个方法来消除这个分数。
为了消除分数，我们可以乘以分母的共轭表达式，即：
$$\frac{(x + xy^2)(x^2y + y)}{x + xy^2}$$
这样我们得到：

$$(x + xy^2)(x^2y + y)\mathrm{d}x - (x^2y + y)^2\mathrm{d}y = 0$$

现在我们可以分别对$x$ 和$y$ 进行积分。但是，这个方程仍然比较复杂，因为它涉及到$y$ 的二次项。在这种情况下，我们可能需要使用更高级的技巧，比如变量替换或者求解隐式微分方程的方法。

由于这个方程的复杂性，我们可能需要使用数学软件或者数值方法来找到特解。然而，我们可以尝试通过分离变量来简化问题。我们可以尝试将$y$ 表达为$x$ 的函数，然后解出$y$。但是，这需要我们能够找到一个合适的变量替换或者能够简化方程的方法。

在这种情况下，我们可以尝试使用$y$ 关于$x$ 的导数来表示$\mathrm{d}y$，然后解出$y$。但是，这需要我们能够找到一个合适的方法来表示$\mathrm{d}y$。由于这个问题的复杂性，我们可能需要更多的信息或者使用数值方法来找到特解。

如果你有特定的方法或者需要进一步的帮助，请提供更多的信息，我会尽力帮助你。

## 例题 3

$$\text{求}\frac{dy}{dx}=\frac yx+\frac xy\text{的通解}$$ #anki 
给定的微分方程是：

$$\frac{dy}{dx} = \frac{y}{x} + \frac{x}{y}$$

首先，我们可以将方程重写为：

$$\frac{dy}{dx} - \frac{y}{x} = \frac{x}{y}$$

接下来，我们寻找一个积分因子$\mu (x, y)$，使得乘以这个积分因子后，左侧可以表示为一个全微分。对于这个方程，积分因子是$\mu (x, y) = xy$。乘以积分因子，我们得到：

$$\frac{d}{dx}(xy) - \frac{y}{x}(xy) = \frac{x^2}{y}$$

这可以简化为：

$$\frac{d}{dx}(xy) = \frac{x^2}{y} + \frac{y^2}{x}$$

现在，我们可以对两边积分：

$$\int \frac{d}{dx}(xy) \, dx = \int \frac{x^2}{y} + \frac{y^2}{x} \, dx$$

积分后得到：

$$xy = \frac{x^2}{2}y + \frac{y^3}{3} + C$$

其中$C$ 是积分常数。现在我们可以解出$y$：

$$y = \frac{x^2}{2} + \frac{y^3}{3x} + Cx$$

为了找到$C$，我们需要初始条件。如果没有给出初始条件，那么我们只能给出$y$ 关于$x$ 的表达式，其中$C$ 是任意常数。如果给出了初始条件，我们可以通过代入初始条件来求解$C$。