---
time: 2024-03-01 13:32:56
tags:
subject: 高等数学
mindmap-plugin: basic
dtype: 思维导图
dg-publish: true
---

# 7.3 一阶线性微分方程

## 一、一阶线性齐次微分方程的解法
- 1. <font color="#0070c0">一阶线性微分方程</font>的标准形式：$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}+P(x)y=Q(x)$
    - 1. (<font color="#0070c0">线性</font>: 关于未知函数 <font color="#0070c0">y 及其导数</font>是<font color="#ff0000">一次</font>的, 且是线性运算)
    - 2. 当 $Q(x)=0$，称为<font color="#0070c0">一阶线性齐次微分方程.</font>
    - 3. 当 $Q(x)\neq0$，称为<font color="#0070c0">一阶线性非齐次微分方程</font>.
- 2. 一阶线性齐次方程    $\frac{dy}{dx}+P(x)y=0.$
    - 1. $$\begin{aligned}
       &&\text{解法:(使用分离变量法)} \\
       &&\begin{aligned}\frac{dy}y&=-P(x)dx,~\int\frac{dy}y=-\int P(x)dx,\\&\color{red}{\ln\mid y\mid=-\int P(x)dx+C_1},\end{aligned}  \\
       &&|y|=e^{-\int P(x)dx}\cdot e^{C_1}, y=\pm e^{C_1}\cdot e^{-\int P(x)dx}, \\
       &&\text{齐次方程的通解为} y=Ce^{-\int P(x)dx}. 
       \end{aligned}$$
    - 2. 齐次方程的通解为 $y=Ce^{-\int P(x)dx}$
    - 3. $\int P(x)dx$ ----该式中不带常数 (故此积分求解后不再加 C)
- 3. 一阶线性非齐次方程 $\frac{dy}{dx}+P(x)y=\underbrace{Q(x)}.$
    - 1. [[常数变易法]]
        - 1. 把对应齐次方程通解中的常数 $C$ 变易为待定函数 $C (x)$,然后再去确定 $C (x)$, 从而得到非齐次的通解的方法.
    - 2. 一阶线性非齐次微分方程的通解为:
        - 1. $$\begin{aligned}&y=\left[\int Q(x)e^{\int P(x)\mathrm{d}x}\mathrm{d}x+C\right]e^{-\int P(x)\mathrm{d}x} \\&=\underline{Ce^{-\int P(x)\mathrm{d}x}}+\underline{e^{-\int P(x)\mathrm{d}x}\cdot\int Q(x)e^{\int P(x)\mathrm{d}x}\mathrm{d}x} \end{aligned}$$
    - 3. 利用公式应<font color=#ed1c24>注意</font>:
        - 1. 方程应<font color=#ed1c24>化为标准型</font> .正确选择 $P (x)$和 $Q (x)$ .
        - 2. 对公式中的[[不定积分]]求解后不再加 $C$.
        - 3. $e^{\ln P(x)},e^{-\ln P(x)}$ 等要化简
        - 4. 公式<font color="#00b0f0">右边括号内外都有</font>“$ln| . |$”时，绝对值可去掉.

## 二、伯努利方程
- 伯努利 (Bernoulli)方程的标准形式
    - $$\frac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)y^n(n\neq0,1)$$
    - 当 $n=0,1$ 时，方程为线性微分方程.
    - 当 $n\neq 0,1$ 时，方程为非线性微分方程.
- 解法:
    - 需经过变量代换化为线性微分方程.
    - $$\frac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)y^n(n\neq0,1)$$
- 思路
    - $$\begin{aligned}
       &\text{两端除以}y^n\text{,得 }y^{-n}\frac{dy}{dx}+P(x)y^{1-n}=Q(x), \\
       &\text{令}z=y^{1-n},\text{则}\frac{dz}{dx}=(1-n)y^{-n}\frac{dy}{dx}, \\
       &\text{代入上式 }\frac{dz}{dx}+(1-n)P(x)z=(1-n)Q(x), \\
       &\text{求出通解后,将 }z=y^{1-n}\text{代入即得} \\
       &\therefore y^{1-n}=z \\
       &=e^{-\int(1-n)P(x)dx}(\int Q(x)(1-n)e^{\int(1-n)P(x)dx}dx+C).
       \end{aligned}$$